\bodysubsection{תוספת \L{\OE{þis}~+ \OE{beon}} בתרגום}{sec:thes:misc::translation}

\tounfold{הקדמונת על הבדלים בין־לשוניים, בין־מערכתיים}

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10010}
		תרגום של \worktitle{שמואל~ב׳}~24:14: תשובת דוד לדברי גד, המביא בפניו כמה אפשרויות לענישה. בוולגטה נכתב „\L{dixit autem David ad Gad artor nimis sed melius est ut incidam in manu Domini {\ellipsis}}” ובמקור העברי „\BH{וַיֹּ֧אמֶר דָּוִ֛ד אֶל־גָּ֖ד צַר־לִ֣י מְאֹ֑ד נִפְּלָה־נָּ֤א בְיַד־יְהוָה֙ {\ellipsis}}”: בלטינית נעשה שימוש בצורה הסבילה \L{artor} לתרגום המבנה נטול־הגוף „\BH{צַר־לִ֣י}”\footnote{השו׳ עם מבנים דומים בשפות קלטיות \tounfold{לחפש איפה כתוב על זה; אולי אצל יונגחלינג}.}. בתרגום לאנגלית עתיקה נעשה שימוש ב־\OE{ðis} עם שיוך לגוף הראשון ב־\OE{me}. מתוך הסתכלות פנימית על הטקסט האנגלי, קיימת אי־בהירות בנוגע למושא ההתייחסות (רפרנט): האם הכוונה לאפשרויות הנתונות בפניו, למצב בו הוא נמצא או התייחסות לכלל דבריו של גד? נראה שערפול זה מובנה בשפה. \tounfold{יש עוד מה להגיד? לדבר עם עולם־הדיאלוג־יות?}
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10012}
		כאן המקור הוא \worktitle{מלכים~ב׳}~9:23:
		\begin{compactitem}
		\item במקור: \BH{וַיַּהֲפֹ֧ךְ יְהוֹרָ֛ם יָדָ֖יו וַיָּנֹ֑ס וַיֹּ֥אמֶר אֶל־אֲחַזְיָ֖הוּ מִרְמָ֥ה אֲחַזְיָֽה׃}
		\item בוולגטה: \L{convertit autem Ioram manum suam et fugiens ait ad Ahaziam insidiae Ahazia}
		\end{compactitem}
		בעניין חוסר ההתאם במספר (\OE{synd syrwunga} בצורת רבים, בתרגום של \L{insidiae}, שהוא שם שצורתו הרגילה ברבים\footnote{לפי מילונים, נראה שהוא \L{plurale tantum}.}):
		\begin{compactitem}
		\item השו׳ \exrefdisp{10020}. \tounfold{דומה גם מבחינת המשמעות: הנה, מה שיש כאן זה X!}
		\item השו׳ גם השימוש ב־\OE{þæt is} (ר׳~\sref{sec:glossing}).
		\item אמנם מדובר רק בארבעה מופעים, אך נראה שב\worktitle{חיי־הקדושים} כל המופעים של הלקסמה הזו הם בצורת רבים (\NVcodeTOdisplay{06mau} ש׳~78, \NVcodeTOdisplay{11mil} ש׳~321, \NVcodeTOdisplay{17aug} ש׳~138 והמקרה הנדון). האם מדובר בהשפעה של הלטינית או בצירוף מקרים? דרוש מחקר נוסף, בבחינה משווה של \L{pluralia tantum} בלטינית ובאנגלית עתיקה, כדי לענות על השאלה.
		\end{compactitem}
	\end{excomment}
\end{excomments}



	\begin{excomment}{10013+VBN}
		\tounfold{הועבר מ„תוכן”. להטמיע ולקצר.}
		בדוגמה זו מסופר שוולריאנוס ציווה להרוג את הקדושים בחרב (ב־\OE{het} „ציווה” עם משלימים אינפיניטיביים \OE{ingan} „להכנס” ו־\OE{ofslean} „להרוג”), אך ההריגה עצמה לא מסופרת בהשתלשלות הנרטיב באופן רגיל, אלא באופן משתמע: מסופר מה התרחש כאשר הפקודה כבר בוצעה (\OE{Þa ðe þis gedon wæs} „כאשר זה נעשה”), בשימוש ב־\OE{þis} כדי להתייחס אל המעשה המצווה. נשים לב לשימוש בפועל הדקדוקי, המרוקן, \OE{(ge)don)} „לעשות” (השו׳~\exrefdispset{\exref{10016} ו־\exref{10074}}).
	\end{excomment}
